<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: design | Sachool Engineering Blog]]></title>
  <link href="https://sachool.jp/blog/entry/categories/design/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://sachool.jp/blog/"/>
  <updated>2017-04-12T19:21:53+09:00</updated>
  <id>https://sachool.jp/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sackle]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ランディングページの制作（競合調査・研究）]]></title>
    <link href="https://sachool.jp/blog/entry/2017/02/22/lp-research/"/>
    <updated>2017-02-22T17:25:37+09:00</updated>
    <id>https://sachool.jp/blog/entry/2017/02/22/lp-research</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>こんにちは。デザイナーのoguraです。<br/>
今回も引き続き、LPに関することで一つ、<br/>
競合ページの調査をした時のことを書かせていただきます。</p>

<!-- more -->


<h2>競合のLPの研究・調査をする</h2>

<p>LPの研究・調査はLPにおいて、重要な工程です。<br/>
競合他社は、どのようなアプローチを行っているかを知ることで、<br/>
自分の売る商品のアピール方法を上手く差別化できるなど、<br/>
LPについての対応策を考えることができるそうです。</p>

<p>今回は、社内にあった転職サイトのキャンペーンのチラシを<br/>
題材にしたLPを作ると仮定し、他社の転職求人サイトのLPを調査しました。</p>

<h3>検索結果の上位ページや、リスティング広告のページから競合サイトを閲覧し、下の項目について、書き出してみました。</h3>

<ul>
<li>商品（サービス）の訴求</li>
<li>商品（サービス)のターゲット層</li>
<li>商品（サービス）の強みや実績</li>
</ul>


<h4>まずは商品（サービス）の訴求に関する項目。</h4>

<p>全て重要な項目ですが、特に重点的に見たのは「ターゲット層」です。<br/>
LPをより成約率を高めるには、ターゲットとなる顧客の性別や職種、<br/>
商品の目的や生活背景まで詳細に分析することが必須です。</p>

<p>ターゲット層の絞り込みが難しそうだと感じたため、<br/>
調査の段階で、自分のターゲットを特定する前に、<br/>
他社競合のサイトのターゲット層を詳細にまとめようとしましたが、<br/>
中々ターゲット層を特定するのは難しく、軸がぶれぶれになりました。</p>

<h3>またサイトの項目やデザインに関することで、以下の項目も調査しました。</h3>

<ul>
<li>メインビジュアル</li>
<li>LPの構成</li>
<li>CTAの個数・配置・フォームの種類（違う種類の窓口があるか否か）</li>
</ul>


<h4>メインビジュアル</h4>

<p>メインビジュアルはサイトの掴みとなる部分です。<br/>
ユーザーがぱっとビジュアルを見て、<br/>
自分の目的の情報がないと判断した場合、<br/>
サイトの離脱がおきてしまいます。<br/>
使用写真の傾向、配色、構図で<br/>
どうターゲットの訴求につながるかまとめました。</p>

<h4>LPの構成について</h4>

<p>コンバージョンにつなげるために、
どういった構成で訴求をさせているか、<br/>
構成の傾向を見ました。</p>

<p>傾向としては、
メインビジュアル下辺りに、転職求人のサービスに関する特徴が、<br/>
3つほど挙げられている構成は、どのLPでも見られました。<br/>
メインビジュアルで興味をもったターゲットに、<br/>
サービスを簡潔に説明し、サービス内容にも興味をもってもらうためには、<br/>
こういった構図が一番だと学びました。<br/>
※ちなみに「3」という数字にも意味があるそうです。<br/>
　気になった方は、「マジックナンバー3」で調べてみてください。</p>

<h4>CTAについて</h4>

<p>CTAについてはコンバージョンを達成するために、<br/>
コンテンツのどういった区切りで、CTAを配置しているのか<br/>
また配置場所に傾向があるのか気になったため、まとめました。<br/>
今回調査したページに関しては、大きな利点（ポイント）を説明するコンテンツの下や、<br/>
求人申し込みのフロー下に設置していることが多かったです。</p>

<h2>まとめ</h2>

<p>今回は、競合サイトの研究についてのみの記事となってしまいましたが、<br/>
本来はこれを踏まえて、自分が売るものの分析も併せて必要になります。<br/>
自分の分析だけでは、曖昧になってしまう部分も、<br/>
競合他社を調査することで、明確なビジョンが見えてくるので、<br/>
狭い視野で考え込むことは、危険だと思いました。</p>

<p>今回は以上です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ランディングページって何？]]></title>
    <link href="https://sachool.jp/blog/entry/2017/02/10/lp-description/"/>
    <updated>2017-02-10T14:01:20+09:00</updated>
    <id>https://sachool.jp/blog/entry/2017/02/10/lp-description</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>初めまして。デザイナーのoguraです。<br/>
実務では、LPの制作やホームページの改修などを行っています。<br/>
ブログを書くのは初めてなので、<br/>
至らないところもあるかもしれませんが、よろしくお願いします。</p>

<p>私は今、デザインの引き出しを増やすために<br/>
業務の空き時間で、架空のLPを制作しています。<br/>
今日はLPについての簡単な説明をしようと思います。</p>

<!-- more -->


<h2>そもそもLPって何&hellip;?</h2>

<p>LPとは、Landing（ランディング）Page（ページ）の頭文字をとった言葉です。</p>

<h3>様々な意味があるランディングページ1</h3>

<p>ランディングページとは、<br/>
「Webサイトに訪問したユーザーが最初に訪れたページ」のことです。<br/>
ランディングページを直訳すると、landing（着陸）page（ページ）となりますね！<br/>
このSachool Engineering Blogを閲覧する際に、トップページから訪れた方はトップページが、直にSachool Engineering Blogから来た場合は、このページがランディングページとなります。<br/>
つまりサイトの入り口は全てランディングページとなるわけですね。</p>

<h3>様々な意味があるランディングページ2</h3>

<p>広義的には上記の意味ですが、<br/>
一般的にランディングページは「商品やサービスを売るための広告用の長いWebページ」と<br/>
いう意味で使用されます。略称でLPと呼ばれます。<br/>
また、リスティング広告などのWeb広告の遷移先になっていることが多いです。</p>

<h2>ランディングページの大きな特徴</h2>

<p>ランディングページは、広告施策に特化したサイトのため、<br/>
一般的なWebサイトと違う大きな特徴があります。</p>

<ol>
<li>レイアウトが縦長</li>
<li>特定のターゲットに特化したデザイン</li>
<li>リンクの数が少ない</li>
</ol>


<h3>1 レイアウトが縦長</h3>

<p>特定のサービスの広告目的のページのため、<br/>
必要なページは作成せず1Pのレイアウトになっているのが特徴です。<br/>
また1Pのため、売るために必要な情報を盛り込むと縦に長くなる傾向があります。<br/>
また情報を望んだ順番にすることができるため、<br/>
広告として使いやすい面があります。</p>

<h3>2 特定のターゲットに特化したデザイン</h3>

<p>Web広告の遷移先になっていることから、<br/>
サイトの訪問者のターゲットが絞りやすく、<br/>
特定の層にアピールできるデザインが作りやすいため、<br/>
ターゲットに合わせた訴求が可能です。<br/>
また広告的な目を引くデザインにしやすいのも特徴です。</p>

<h3>3 リンクの数が少ない</h3>

<p>訪問者が商品やサービスなどに「お問い合わせ」「購入」などの<br/>
目標としたアクションを起こした状態をコンバージョンといいます。<br/>
ランディングページはコンバージョンに特化したサイトとため、<br/>
コンバージョンに結びつくページ以外のリンクはほとんどありません。</p>

<h3>まとめ</h3>

<p>ランディングページは、一言でまとめれば「広告用の長い1PのWebサイト」と<br/>
くくることができますが、運用やデザイン次第で、<br/>
目に見えるくらいの利益アップにつながる凄いツールです。</p>

<p>私もこのブログを書くために不明な点を調べて、<br/>
アウトプットしたことで、LPの利点をより感じられるようになりました。<br/>
本当に今まで、LPについてあやふやな知識しかなかったんだなと実感しました。反省します。</p>

<p>今回は以上です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
